\begin{litaniae}
\invocatio{Kýrie, eléison.}{Seigneur, ayez pitié de nous.}
\invocatio{Christe, eléison.}{Jésus-Christ, ayez pitié de nous.}
\invocatio{Kýrie, eléison.}{Seigneur, ayez pitié de nous.}
\invocatio{Christe, audi nos.}{Jésus-Christ, écoutez-nous.}
\invocatio{Christe, exáudi nos.}{Jésus-Christ, exaucez-nous.}
\rinvocatio{Pater de cælis, Deus,}{Père céleste qui êtes Dieu,}{miserére nobis.}{ayez pitié de nous.}
\invocatio{Fili, Redémptor mundi, Deus,}{Fils Rédempteur du monde, qui êtes Dieu,}
\invocatio{Spíritus Sancte, Deus,}{Esprit Saint, qui êtes Dieu,}
\invocatio{Sancta Trínitas, unus Deus,}{Trinité Sainte, qui êtes un seul Dieu,}
\rinvocatio{Sancta María}{Sainte Marie}{ora pro nobis.}{priez pour nous.}
\invocatio{Sancta Dei Genitrix,}{Sainte Mère de Dieu,}
\invocatio{Sancta Virgo virginum,}{Sainte Vierge des vierges,}
\invocatio{Mater Christi,}{Mère du Christ,}
\invocatio{Mater Ecclesiae,}{Mère de la Sainte Eglise,}
\invocatio{Mater divinae gratiae,}{Mère de la divine grâce,}
\invocatio{Mater purissima,}{Mère très pure,}
\invocatio{Mater castissima,}{Mère très chaste,}
\invocatio{Mater inviolata,}{Mère toujours Vierge,}
\invocatio{Mater intemerata,}{Mère sans tache,}
\invocatio{Mater amabilis,}{Mère aimable,}
\invocatio{Mater admirabilis,}{Mère admirable,}
\invocatio{Mater boni consilii,}{Mère du bon conseil,}
\invocatio{Mater Creatoris,}{Mère du Créateur,}
\invocatio{Mater Salvatoris,}{Mère du Sauveur,}
\invocatio{Virgo prudentissima,}{Vierge très prudente,}
\invocatio{Virgo veneranda,}{Vierge vénérable,}
\invocatio{Virgo praedicanda,}{Vierge digne de louange,}
\invocatio{Virgo potens,}{Vierge puissante,}
\invocatio{Virgo clemens,}{Vierge clémente,}
\invocatio{Virgo fidelis,}{Vierge fidèle,}
\invocatio{Speculum justitiae,}{Miroir de justice,}
\invocatio{Sedes sapientiae,}{Trône de la sagesse,}
\invocatio{Causa nostrae laetiae,}{Cause de notre joie,}
\invocatio{Vas spirituale,}{Vase spirituel,}
\invocatio{Vas honorabile,}{Vase d'honneur,}
\invocatio{Vas insigne devotionis,}{Vase insigne de dévotion,}
\invocatio{Rosa mystica,}{Rose mystique,}
\invocatio{Turris Davidica,}{Tour de David,}
\invocatio{Turris ebumea,}{Tour d'ivoire,}
\invocatio{Domus aurea,}{Maison d'or,}
\invocatio{Fœderis arca,}{Arche d'alliance,}
\invocatio{Janua Caeli,}{Porte du ciel,}
\invocatio{Stella matutina,}{Étoile du matin,}
\invocatio{Salus infirmorum,}{Salut des infirmes,}
\invocatio{Refugium peccatorum,}{Refuge des pécheurs,}
\invocatio{Consolatrix afflictonim,}{Consolatrice des affligés,}
\invocatio{Auxilium Christianorum,}{Secours des chrétiens,}
\invocatio{Regina Angelorum,}{Reine des Anges,}
\invocatio{Regina Patriarcharum,}{Reine des Patriarches,}
\invocatio{Regina Prophetarum,}{Reine des Prophètes.}
\invocatio{Regina Apostolorum,}{Reine des Apôtres,}
\invocatio{Regina Martyrum,}{Reine des Martyrs,}
\invocatio{Regina Confessorum,}{Reine des Confesseurs,}
\invocatio{Regina Virginum,}{Reine des Vierges,}
\invocatio{Regina Sanctorum omnium,}{Reine de tous les Saints}
\invocatio{Regina sine labe originali concepta}{Reine conçue sans le péché originel,}
\invocatio{Regina in caelum assumpta,}{Reine élevée aux Cieux,}
\invocatio{Regina sacratissimi Rosarii,}{Reine du très saint Rosaire,}
\invocatio{Regina pacis,}{Reine de la paix,}
\rinvocatio{Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi,}{Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde,}%
{parce nobis, Dómine.}{pardonnez-nous, Seigneur.}
\rinvocatio{Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi,}{Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde,}%
{exáudi nos, Dómine.}{exaucez-nous, Seigneur.}
\rinvocatio{Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi,}{Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde,}%
{miserére nobis.}{ayez pitié de nous.}
\end{litaniae}
\versio{\vb. Ora pro nobis, sancta Dei Génetrix,}{\vb. Priez pour nous sainte Mère de Dieu,}
\reponsegras{\rb. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.}{\vb. Afin que nous soyons dignes des promesses du Christ.}
\versio{\centering{Orémus}

Concéde nos fámulos tuos, quǽsumus, Dómine Deus, perpétua mentis et córporis sanitáte gaudére\* : et, gloriósa beátæ Maríæ semper Vírginis intercessióne\+, a præsénti liberári tristítia et ætérna pérfrui lætítia. Per Christum Dóminum nostrum.\mbox{\textbf{℟. Amen.}}}
{\centering{Prions.}

Seigneur, daignez nous accorder, à nous vos serviteurs, de jouir toujours de la santé de l'âme et du corps; et par la glorieuse intercession de la bienheureuse Marie toujours Vierge, délivrez-nous des tristesses de la vie présente, et donnez-nous d'avoir part aux joies éternelles. Par Jésus-Christ Notre Seigneur.\mbox{\textbf{℟. Ainsi soit-il.}}}