\addsec{Prières pour le chapelet}

\subsection[Je crois en Dieu]{Je crois en Dieu ou Symbole des Apôtres}
Je crois en Dieu, le Père tout-puissant, Créateur du ciel et de la terre.
Et en Jésus-Christ, son Fils unique, notre Seigneur,
qui a été conçu du Saint Esprit, est né de la Vierge Marie,
a souffert sous Ponce Pilate, a été crucifié, est mort, a été enseveli,
est descendu aux enfers, le troisième jour est ressuscité des morts,
est monté aux cieux,
est assis à la droite de Dieu le Père tout-puissant,
d’où il viendra juger les vivants et les morts.
Je crois au Saint Esprit,
à la sainte Eglise Catholique,
à la communion des Saints,
à la rémission de péchés,
à la resurrection de la chair,
à la vie éternelle.
Ainsi soit-il.

\subsection[Notre Père]{Oraison dominicale ou Notre Père}
Notre Père, qui êtes aux cieux,
que votre nom soit sanctifié, que votre règne arrive,
que votre volonté soit faite sur la terre comme au ciel.

Donnez-nous aujourd’hui notre pain de chaque jour.
Pardonnez-nous nos offenses comme nous pardonnons à ceux qui nous ont offensés.
Et ne nous laissez pas succomber à la tentation.
Mais délivrez-nous du mal.
Ainsi soit-il.

\subsection[Je vous salue Marie]{Salutation angélique ou Je vous salue, Marie}
Je vous salue, Marie, pleine de grâce,
Le Seigneur est avec vous.
Vous êtes bénie entre toutes les femmes
Et Jésus, le fruit de vos entrailles, est béni.

Sainte Marie, Mère de Dieu,
Priez pour nous pauvres pécheurs,
Maintenant et à l’heure de notre mort.
Ainsi soit-il.

\subsection{Gloire au Père}
Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit,

comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles.
Ainsi soit-il.

\subsection{Ô mon Jésus}
Ô ! mon Jésus, pardonnez-nous tous nos péchés, préservez-nous du feu de l’enfer et conduisez au Ciel toutes les âmes. Nous vous prions spécialement pour celles qui ont le plus besoin de votre Miséricorde.